\begin{task}{16.43}
  Доказать, что если $\rank A = 1$, то существует число $\alpha$ такое, что
  $A^{2} = \alpha A$.
\end{task}

\begin{solution}
  Из условия очевидно, что матрица $A$.
  Выберем в $A$ базисную строку и базисный столбец. Пусть это будут $a_s'$ и
  $a_u$ соответственно. Тогда все остальные строки и столбцы представляются как
  базисные, умноженные на какое-либо вещественное число:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      A =
      \begin{bmatrix}
        \alpha_1 a_s'  \\
        \ldots  \\
        \alpha_{s-1} a_s'  \\
        a_s'  \\
        \alpha_{s+1} a_s'  \\
        \ldots  \\
        \alpha_n a_s'
      \end{bmatrix}
      ,
      A =
      \begin{bmatrix}
        \beta_1 a_u  &
        \ldots  &
        \beta_{u-1} a_u  &
        a_u  &
        \beta_{u+1} a_u  &
        \ldots
        \beta_n a_u
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Пусть $a_s' a_u = k$.
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      A^{2} =
      \begin{bmatrix}
        \alpha_1 \beta_1 k  & \ldots  & \alpha_1 \beta_n k  \\
        \hdotsfor{3}  \\
        \alpha_n \beta_1 k  & \ldots  & \alpha_n \beta_n k
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      A^{2} =
      k
      \begin{bmatrix}
        \alpha_1 \beta_1  & \ldots  & \alpha_1 \beta_n  \\
        \hdotsfor{3}  \\
        \alpha_n \beta_1  & \ldots  & \alpha_n \beta_n
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  При этом, если расписать элементы матрицы $A$ через её элемент $a_{su}$:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      A =
      \begin{bmatrix}
        \alpha_1 \beta_1 a_{su}  & \ldots  & \alpha_1 \beta_{u-1}
        a_{su}  & \alpha_1 a_{su}  & \alpha_1 \beta_{u+1} a_{su}  &
        \ldots  & \alpha_1 \beta_n a_{su}  \\
        \hdotsfor{7} \\
        \alpha_{s-1} \beta_1 a_{su}  & \ldots  & \alpha_{s-1} \beta_{u-1}
        a_{su}  & \alpha_{s-1} a_{su}  & \alpha_{s-1} \beta_{u+1} a_{su}  &
        \ldots  & \alpha_{s-1} \beta_n a_{su}  \\
        \beta_1 a_{su} & \ldots  & \beta_{u-1} a_{su}  & a_{su}  &
        \beta_{u+1} a_{su}  & \ldots  & \beta_n a_{su}  \\
        \alpha_{s+1} \beta_1 a_{su}  & \ldots  & \alpha_{s+1} \beta_{u-1}
        a_{su}  & \alpha_{s+1} a_{su}  & \alpha_{s+1} \beta_{u+1} a_{su}  &
        \ldots  & \alpha_{s+1} \beta_n a_{su}  \\
        \hdotsfor{7} \\
        \alpha_n \beta_1 a_{su}  & \ldots  & \alpha_n \beta_{u-1}
        a_{su}  & \alpha_n a_{su}  & \alpha_n \beta_{u+1} a_{su}  &
        \ldots  & \alpha_n \beta_n a_{su}
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Отсюда видно, что:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      A =
      a_{su}
      \begin{bmatrix}
        \alpha_1 \beta_1  & \ldots  & \alpha_1 \beta_n  \\
        \hdotsfor{3}  \\
        \alpha_n \beta_1  & \ldots  & \alpha_n \beta_n
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Так как $a_{su}$ стоит на пересечении базисной строки и столбца, то он не
  равен нулю. \\
  Получаем, что $A^{2} = \frac{k}{a_{su}} A$.
\end{solution}
